# 定義

## 機械学習（machine learning）とは
機械学習とはタスクを解くための手法であって、計算機とデータ（学習データ）を用いてそのタスクに関わる概念（ドメイン）に関する知識を計算机上のモデルとして学習した上で、そのモデルを使用してタスクを解く手法である。様々な手法があるが、人間の知性に近い複雑なタスクは[深層学習](deep_learning.md)を用いて解くことが多い。

## 種類
分類の切り口は主に３種類存在する
- タスクによる分類
    - 推論タスク：説明変数の任意値が与えられた時にその値を「目的変数の推測値に変換」する
        - 目的変数がカテゴリカルである場合「分類」、連続値である場合「回帰」と呼ぶ。
        - 目的変数の値が未来に判明する場合「予測」と呼ぶ
        - 目的変数が人間の知覚を模擬する場合「認識」と呼ぶ
    - 変換タスク：観測変数の任意値が与えられた時にその値を「望む性質を持つ値に変換」する
    - 生成タスク： 潜在変数の存在範囲（予測モデルの値域・生成モデルの定義域）が明らかになるように学習し、その存在範囲内の任意の値から観測変数を復元することで、実際には観測していない観測変数を生成する。
- 何を学習するかによる分類
    - ２変数（説明変数・目的変数）の関係の学習
        - 説明変数から目的変数を推測する。
            - 陽関数型：説明変数を入力、目的変数を出力とする構造（関数）を用いる形式
            - 陰関数型：説明変数と目的変数を入力、評価値（エネルギー）を出力とする構造（関数）を用いる形式。この場合、説明変数の値が与えられた時に、対応する目的変数の値を求めるには、目的変数の値に具体的な値をいれつつ評価値が最大（or最小）となる値を探索する必要がある。
    - １変数（観測変数）の背景にある概念の学習
        - 観測変数を生成していると考えられる潜在変数を推測する（予測モデル＝表現学習）。
        - 潜在変数から観測変数を推測する（生成モデル）
- 学習データの性質による分類
    - 教師あり学習：学習データを説明変数と目的変数の組みの観測値の集まりとして用意する手法。学習データ中の目的変数の観測値を「教師信号」と呼ぶ。
    - 自己教師あり学習：学習データを観測変数の観測値の集まりとして用意する手法。望む性質を持つ値はモデルの最終出力から得られるとは限らず、中間層として得られる場合もある。
        - オートエンコーダー型：対象変数に特定の変換を加えたものを入力、対象変数を出力とする構造（関数）を用いる形式。※「特定の変換」を受けても概念は不偏であるという性質を学習する。モデルの最終出力を利用することで「ノイズキャンセリング」「色復元」に用いたり、モデルの中間出力を利用することで「次元削減or埋め込み表現獲得」に用いることができる。
        - pretextタスク型：対象変数（の内部構造）を用いて説明変数と目的変数を機械的に生成し、教師あり学習を行う形式。
    - 教師なし学習：学習データを対象変数の観測値の集まりとして用意し、対象変数の任意値が与えられた時にその値を「望む性質を持つ値に変換」することを目的とし、モデルを学習する手法。望む性質を持つ値はモデルの最終出力から得られるとは限らず、中間層として得られる場合もある。

### 自己教師あり学習
SSL＝自己教師あり学習:画像・動画理解に対しては、大きく分けてクラスタリングベースの手法と対照学習の２手法あり。

- クラスタリングベースＳＳＬ
    - 特徴空間上で学習データセットをクラスタリングし、疑似ラベルを生成。疑似ラベルを使用して、分類問題を教師あり学習で解く
    - 課題:1epochの学習がオフラインでしかできない。すなわち、全データを特徴空間に転写してクラスタリングしてからでないと重みが更新できない。計算コストが高い
    - SwAVは上記問題を解決しオンラインでクラスタリングを行う
- CL＝contrastive learning＝対照学習
学習データセットから「同じと看做したいペア」（正ペア）「異なると看做したいペア」（負ペア）を自動生成し、特徴空間において正ペアの点は近づき、負ペアの点は離れるよう学習する方法
    - つまり、同値関係（変換不変性やソース同一性等）を学習している
    - 正ペアとして、色を変えた画像を用いた場合、色変換に対して概念が不変であることを学習することになる。
    - 課題:負ペアの数をかなり大きく取らないと学習ができない。計算コストが高い。

- 変換不変性（画像の例）
    - 色変換
    - 回転、リサイズ等の形状変換
    - ノイズ付加
    - オクルージョン
    - ジグソー
- ソース同一性（画像の例）
    - クロップ抽出　
- 変換不変性（動画データを用いた動画理解）
    - フレーム削除
- ソース同一性（動画データを用いた動画理解）
    - クリップ抽出
- ソース同一性（動画データを用いた画像理解）
    - フレーム抽出
- pooling:代表値にまとめて空間解像度を下げること（解像度＝各次元の大きさを「半分にする」pooling、次元数を圧縮して下げる global pooling、固定解像度にするＲＯＩ pooling等がある）
    - GAP＝global average pooling
    - MP＝max pooling
    - ROI pooling

機械学習は、教師あり学習・教師なし学習・[強化学習](reinforcement_learning.md)の３つに分類されることがある。

- 教師あり学習
    - 対象とする問題の例
        - 予測（分類・回帰）
        - 認識（分類・回帰）
        - 変換
    - 例
        - 今日の天気から明日の天気を予測する
        - 画像中のリンゴの数と位置を認識する
        - 会話音声から性別と国籍を認識する
        - 日本語を英語に変換する
- 教師なし学習
    - 対象とする問題の例
        - クラスタリング
            - 潜在変数の各次元が独立になるように学習し、潜在変数がどのまとまりに近いかを見ることで、観測変数のグルーピングができる。
        - 次元削減
            - 潜在変数を観測変数より低次元に設定して学習し、潜在変数を観測変数の代わりとして用いることで、データの圧縮ができる。
    - 例
        - 購買情報を元にユーザを数種類のグループに分ける
        - 画像を圧縮して容量を小さくする
        - 新しい音楽を生成する
- [強化学習](reinforcement_learning.md)
    - 「大局的な価値を最大化するような行動」を学習する
        - 制御対象（環境と呼ぶ）の状態に応じて受け取れる報酬の最大化を目的とし、制御対象から状態を入力として受け取った時の制御対象に対する最適な制御（行動と呼ぶ）を学習する。
    - 対象とする問題の例
        - 制御
        - 意思決定（ゲームプレイ等）
    - 例
        - 事故を起こさないように目的地までの自動運転を行う
        - 利益が最大になるよう株式を売買する
        - テトリスをできるだけ高スコアを得るようにプレイする
